\begin{frame}{Installate Linux}
	Impareremo i primi comandi per il branching utilizzando una \textit{toy repo} che dovrete \textbf{prima} \textit{forkare}, per \textbf{poi} \textit{clonare} dal vostro account\\~\\
	\centering\large
	git clone \url{https://gitlab.com/git-for-dummies/git4dummieswebsite}
	\\~\\
	\pause
	\Large
	Fatelo.
\end{frame}

\begin{frame}{Avete installato Linux?}
	\begin{itemize}
		\item Su che branch siamo? con \texttt{git branch} ci viene mostrata la lista dei branch \textbf{locali}
		\begin{itemize}
			\item con quello corrente evidenziato
		\end{itemize}
		\item Solitamente il master è, appunto, il branch principale
		\begin{itemize}
			\item non ci sono regole strette sul nome del branch principale
			\item utilizzo diffuso, praticamente uno \textit{standard de facto}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Branching}
	\begin{itemize}
		\item Supponiamo di dover realizzare una nuova funzionalità del nostro \textit{\textbf{clamorosamente bellissimo}} sito web
		\item Quello che si dovrebbe fare è creare un branch apposito nel quale sviluppiamo e testiamo tale funzionalità
		\item Con \texttt{git branch mybranch} creiamo un branch chiamato \texttt{mybranch}
		\begin{itemize}
			\item il nome di un branch è importante, ma per ora va bene così
			\item se diamo \texttt{git branch} notiamo che non siamo su quel branch
		\end{itemize}
		\item Con \texttt{git checkout mybranch} ci spostiamo su di esso
	\end{itemize}
	\pause \small \centering \texttt{git branch mybranch \&\& git checkout mybranch} \\è equivalente a \\ \texttt{git checkout -b mybranch}
\end{frame}

\begin{frame}{Branching}
	\begin{itemize}
		\item Ci siamo messi nelle condizioni per poter cominciare a lavorare alla nuova funzionalità
		\item Creiamo il file \texttt{src/contacts.html}
		\item Scriviamoci dentro qualcosa
		\begin{itemize}
			\item Tipo: puoi contattarmi per mail ...
		\end{itemize}
	\item Committiamolo
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Emergenza}
\large C'è un'emergenza! \normalsize
	\begin{itemize}
		\item C'è un serio bug di sicurezza nel file \texttt{src/index.html}
		\item Queste situazioni possono accadere sul serio
		\begin{itemize}
			\item il \textit{branching} ci aiuta a gestirle
		\end{itemize}
		\item quello che si dovrebbe fare, nel nostro caso, è \textit{diramarsi} dal master creando un branch apposito per il bug fix.
		\item con \texttt{git checkout master} torniamo su tale branch
		\begin{itemize}
			\item \texttt{git checkout nomebranch} ci permette di spostarci sul branch in oggetto
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mettiamoci al lavoro}
	Bando alle ciance, dobbiamo risolvere al più preso il bug
	\begin{itemize}
		\item "diramiamoci" con \texttt{git checkout -b bug01}
		\begin{itemize}
			\item è buona prassi assegnare un id ai bug/issue, e il relativo branch dovrà riportare esso come nome
		\end{itemize}
		\item Scoviamo e fixiamo il bug!
		\item Committiamo
		\item E adesso come "spostiamo" tutto questo nel master?
		\begin{itemize}
			\item il sistema di \textit{CI/CD} fa il deploy del nostro sito webbe attingendo dal master
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering\Huge MERGE
\\~\\
\scriptsize che paura.
\end{frame}

\begin{frame}{Merge}
Serve \texttt{git merge}
	\begin{itemize}
		\item Unisce il lavoro fatto in un branch in un altro
		\begin{itemize}
			\item l'effetto e il significato di questa unione dipende dal contesto
			\item Intuitivamente, un merge con un branch che non è mai avanzato è semplice
			\item tra branch che, invece, sono avanzati in parallelo potrebbe non esserlo
		\end{itemize}
	\pause
		\item È un comando per il quale si tende ad avere un po' di timore nell'utilizzarlo
		\begin{itemize}
			\item però noi sappiamo andare indietro nella nostra history, quindi non perderemo mai nulla
			\item nel peggiore dei casi dovremo sistemare qualche pasticcio, ma nulla perderemo
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Torniamo a noi}
	\begin{itemize}
		\item Il branch master non è avanzato nei commit: ci aspettiamo che il merge sia veloce e indolore
		\item Spostiamoci nel branch master con \texttt{git checkout master}
		\item E integriamo il bug fix con \texttt{git merge bug01}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Fast-forward}?
		\end{itemize} 
	\pause
		\item Risolto il bug, eliminiamo il branch con \texttt{git branch -d bug01}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{mergeff1}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{mergeff2}
\end{frame}

\begin{frame}{Branching}
\begin{itemize}
	\item Ora vogliamo integrare la nuova funzionalità di mybranch nel master.
	\item Come facciamo?
	\pause
	\item lo abbiamo appena fatto: \texttt{git merge mybranch} 
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Merge made by the 'recursive' strategy}?
		\item che succede?
	\end{itemize} 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{mergers1}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{mergers2}
\end{frame}


\begin{frame}{Conflitti}
	\begin{itemize}
		\item Non sempre i merge vanno a buon fine
		\item A volte git risponde che non sa come fondere i commit
		\item Siamo di fronte ad un conflitto, ed è compito nostro risolverlo
		\begin{itemize}
			\item cioè fare l'effettivo merge a mano
		\end{itemize}
		\item Creiamo un conflitto
	\end{itemize}
\end{frame}
	
\begin{frame}{Conflitti}
	\begin{itemize}
		\item Rimaniamo sul \texttt{master}
		\item Scriviamo qualcosa nella prima riga di \texttt{src/index.html}
		\item Committiamo
		\pause
		\item Spostiamoci su \texttt{mybranch}
		\item Scriviamo qualcosa nella prima riga di \texttt{src/index.html}
		\item Committiamo
		\pause
		\item Spostiamoci sul master e facciamo il merge
		\item \textbf{Cosa succede?}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conflitti}
	\begin{itemize}
		\item In questi casi git non può sapere quale delle due modifiche è quella da tenere
		\begin{itemize}
			\item quella di master, mybranch o tutte e due?
		\end{itemize}
		\item Apriamo il file soggetto al conflitto ed esaminiamolo
		\pause
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Branch remoti}
	\begin{itemize}
		\item Ad un certo punto del nostro lavoro, potremmo voler pushare il nostro branch locale nella repository remota.
		\item Il punto è che esso non esiste nella repo remota (\textit{origin})
		\begin{itemize}
			\item provando a pushare, git ci ritorna un errore. \textbf{Non} c'è una sincronizzazione automatica fra il vostro local branch e origin
			\item quando occorre un errore, non cominciamo a sbattere la tastiera sullo schermo, ma piuttosto guardiamo cosa dice git: spesso ci suggerisce come agire!	
		\end{itemize} 
		 \item Con \texttt{git push origin mybranch} risolviamo il nostro problema
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Branch remoti}
	\begin{itemize}
		\item Potremmo anche voler desiderare l'opposto: fare il checkout di un branch remoto che non abbiamo in locale
		\item Nella repository remota esiste il branch \textit{develop}
		\item Per ottenerlo in locale, basta fare \texttt{git checkout develop}
		\begin{itemize}
			\item proprio come se fosse un branch già presente in locale
		\end{itemize}
		\item Perché funziona?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Branch remoti}
	\begin{itemize}
		\item Ovviamente non sarà sempre così
			\begin{itemize}
				\item chiunque potrebbe pushare un branch in qualsiasi momento
			\end{itemize}
		\item \textbf{Interrogazione}: a cosa serve \texttt{git fetch}? 
		\pause
		\item Per copiare un \textit{nuovo} branch remoto in locale, basta dare:
		\begin{itemize}
			\item \texttt{git fetch}
			\item \texttt{git checkout -b nomebranch origin/nomebranch}
		\end{itemize}
		\item Il nome del branch in locale può differire da quello remoto, ma \textit{personalmente} ve lo sconsiglio.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{git checkout -b mylocalbranch origin/remotebranch}
			\item è il puntatore che ci sincronizza/lega a qualcosa in remoto, non il nome
		\end{itemize}
		\pause
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Branch remoti}
	\begin{itemize}
		\item Alternativamente, si poteva usare \texttt{git checkout --track origin/nomebranch}
		\item Questi tipi di branch si chiamano \textit{tracking branch}, cioè branch locali che hanno una relazione diretta con il branch in remoto
		\item da qui in poi possiamo aggiornarlo semplicemente con \texttt{git pull}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\textit{Extra tip}:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{git pull} è un \texttt{git fetch} seguito da \texttt{git merge}
		\begin{itemize}
			\item i poteri forti non cielo dicono!!
		\end{itemize}
		\item con \texttt{git push --delete origin nomebranch} eliminate il branch in remoto
		\begin{itemize}
			\item questo genere di operazioni si possono fare anche dall'interfaccia Gitlab/Github
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Git diff}

\begin{frame}{git diff}
\small
\begin{itemize}
	\item Grazie a \texttt{git log} e \texttt{git status} possiamo "vedere" ciò che è accaduto/sta accadendo nella repository
	\item Per alcuni aspetti, questi due comandi non bastano
	\begin{itemize}
		\item alcune operazioni richiederebbero un po' troppe opzioni e potremmo sbagliare
		\item oppure i risultati di esse potrebbero non essere visualizzati nel modo migliore
		\item o più semplicemente non sono pensati per "controllare tutto"
	\end{itemize}
	\item Se volessimo, ad esempio, confrontare\textbf{ il contenuto di un file} con una sua versione precedente?
	\item E se lo volessimo fare tra \textbf{commit}?
	\item E tra \textbf{branches}?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{git diff}
\centering
\begin{quote}
	Diffing is a function that takes two input data sets and outputs the changes between them. \texttt{git diff} is a multi-use Git command that when executed runs a diff function on Git data sources. These data sources can be commits, branches, files and more.
\end{quote}
\scriptsize Fonte: \url{https://it.atlassian.com/git/tutorials/saving-changes/git-diff}\\
\textit{Attenzione:} in quanto contenente errori, \textbf{non} fate riferimento a questa fonte per altre informazioni
\end{frame}

\begin{frame}{git diff}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{git diff}
		\begin{itemize}
			\item mostra le differenza fra la \textit{working directory} e la \textit{staging area}
		\end{itemize}
		\item \texttt{git diff <commit>}
		\begin{itemize}
			\item mostra le differenza fra la \textit{working directory} e il commit specificato
		\end{itemize}
		\item \texttt{git diff --cached}
		\begin{itemize}
			\item mostra le differenza fra la \textit{staging area} e l'ultimo \textit{commit}
		\end{itemize}
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}{git diff}
	Per ora abbiamo visto come visualizzare le modifiche fatte a \textbf{tutti} i nostri file, ma molto spesso ci interessa un unico file. \textit{Come facciamo?} \pause 
	\begin{center}
		\texttt{git diff <file>}
	\end{center}
	Inoltre possiamo usare i vari comandi visti prima anche per il singolo file.
\end{frame}

\begin{frame}{git diff}
	Possiamo inoltre vedere le differenze tra due commit arbitrari con il comando:
	\begin{center}
		\texttt{git diff <commit> <commit>}
	\end{center}
	Sia per tutti i file nella nostra directory, sia specificando un unico file.
\end{frame}

\begin{frame}{git diff}
	Infine git ci dà la possibilità di confrontare le differenze tra \textbf{branch} differenti con i seguenti comandi:
	\pause
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{git diff <branch>..<branch>}}: visualizza le differenze tra l'ultimo commit di entrambi i branch
		\item \textbf{\texttt{git diff <branch>...<branch>}}: visualizza le differenze tra l'ultimo commit in comune tra i due branch e l'ultimo commit del secondo branch specificato
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{git diff}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/diff_2dots}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/diff_3dots}
\end{frame}


\begin{frame}{git diff}
Come leggere l'output?\\
\vspace{2em}
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{images/git-diff}
\end{frame}

